\chapter*{KATA PENGANTAR}
% \onehalfspacing

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa, karena berkat rahmat dan karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan laporan kerja praktik ini dengan baik. Laporan ini disusun sebagai salah satu syarat untuk menyelesaikan Program Studi S1 Informatika di Universitas Multimedia Nusantara.

\noindent Mengucapkan terima kasih
\begin{enumerate}
	\item Bapak \rektorUMN, selaku Rektor Universitas Multimedia
Nusantara. 
	\item Bapak \dekanFTI, selaku Dekan Fakultas Teknik dan Informatika Universitas Multimedia Nusantara.
	\item Bapak \kaprodi, selaku Ketua Program Studi Informatika Universitas Multimedia Nusantara. 
	\item Bapak \pembimbing,  sebagai Pembimbing pertama yang telah banyak meluangkan
waktu untuk memberikan bimbingan, arahan dan motivasi atas
terselesainya tesis ini.
\item Kepada Bapak Edo Setiawan, selaku Head of Development, yang telah memberikan kesempatan kepada penulis untuk melaksanakan kerja praktik di perusahaan ini.
\item Keluarga dan teman-teman saya yang telah memberikan bantuan
dukungan material dan moral, sehingga penulis dapat menyelesaikan tesis
ini. (kalau ada).
\end{enumerate}
Semoga laporan ini dapat bermanfaat bagi pembaca, khususnya bagi penulis sendiri. Penulis menyadari bahwa laporan ini masih jauh dari sempurna, oleh karena itu penulis mengharapkan kritik dan saran yang membangun untuk perbaikan di masa yang akan datang.

\vspace*{0.1cm}

\begin{flushright}
Tangerang, \tanggalPengumpulan \\[0.1cm]
\vspace*{2cm}
\penulis
\end{flushright}